%!TEX root = ../ZZT_SS17.tex
\section{Aussagen aus den Übungsaufgaben}
\setcounter{blatt}{2}
\begin{aufgabe}
	\label{aufg:2.1}
	Sind $a,b,c \in \ZZ$ mit $a \mid (b+c)$ und $a \mid b$, so folgt $a \mid c$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	\begin{align*}
		                                      &a \mid (b+c) \land a \mid b                                 \\
		\Leftrightarrow \quad                 &\exists n,m \in \ZZ : a \cdot n = (b+c) \land a \cdot m = b \\
		\Rightarrow \quad                     &a \cdot n = a \cdot m + c                                   \\
		\Leftrightarrow \quad                 &a \cdot (n-m) = c                                           \\
		\xLeftrightarrow{(n-m) \in \ZZ} \quad &a \mid c
	\end{align*}
\end{beweis}

\begin{aufgabe}
	\label{aufg:2.2}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Für die $p$-adische Bewertung aus Definition~\ref{def:p-adisch} gilt $\nu_p(ab) = \nu_p(a) + \nu_p(b)$. \index{p-adische Bewertung@$p$-adische Bewertung}
		\item Für $a \in \ZZ$ definiere den $p$\textbf{-adischen Absolutbetrag} durch \index{p-adischer Absolutbetrag@$p$-adischer Absolutbetrag}
		\[
			\abs{a}_p := \begin{cases}
				0, & \text{falls } a = 0, \\
				p^{-\nu_p(a)}, & \text{falls } a \neq 0.
			\end{cases}
		\]
		Dieser ist \Index{nichtarchimedisch}, das heißt für alle $a,b,c \in \ZZ$ gilt:
		\begin{enumerate}[(1)]
			\item $\abs{a \cdot b}_p = \abs{a}_p \cdot \abs{b}_p$
			\item $\abs{a+b}_p \leq \max\{ \abs{a}_p,\abs{b}_p\} \leq \abs{a}_p + \abs{b}_p$
			\item $\abs{a}_p = 0$ genau dann, wenn $a = 0$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item
		\begin{description}
			\item[1.Fall:] Sei $a = 0$ oder $b = 0$.
			Dann gilt $\nu_p(a) = \infty$ oder $\nu_p(b) = \infty$ und damit
			\[
			\nu_p(ab) = \nu_p(0) = \infty = \nu_p(a) + \nu_p(b).
			\]
			\item[2.Fall:]Seien $a,b \neq 0$.
			Sei $m := \nu_p(a)$ und $n := \nu_p(b)$, das heißt $a = r \cdot p^m$ und $b = s \cdot p^n$ mit $p \nmid r,s$.
			Dann gilt $ab = (r\cdot s) \cdot p^{n+m}$ mit $p \nmid r \cdot s$, da $p$ prim (siehe Lemma~\ref{lemma:1.13}). Also ist 
			\[
			\nu_p(ab) = n+m = \nu_p(a) + \nu_p(b).
			\]
		\end{description}
		\item
		\begin{enumerate}[(1)]
			\item Für $a = 0$ oder $b = 0$ ist $|a|_p = 0$ oder $|b|_p = 0$ und damit
			\[
			|a \cdot b|_p = |0|_p = 0 = |a|_p \cdot |b|_p.
			\]
			
			Für $a,b \neq 0$ gilt:
			\[
			|a \cdot b|_p = p^{-\nu_p(a \cdot b)} \overset{\text{(i)}}{=} p^{-(\nu_p(a)+\nu_p(b))} = p^{-\nu_p(a)} \cdot  p^{-\nu_p(b)} =|a|_p \cdot |b|_p
			\]
			\item Die zweite Ungleichung ist klar, da $\max\{|a|_p,|b|_p\} \in \{|a|_p,|b|_p\}$ und $|a|_p, |b|_p \geq 0$.
			Für $a = 0$ oder $b = 0$ oder $a+b = 0$ ist auch die erste Ungleichung klar, da dann $|a|_p = 0$ oder $|b|_p = 0$ oder $|a+b|_p = 0$.
			Wir zeigen daher nur die erste Ungleichung für $a,b \neq 0$ und $a+b \neq 0$:
			
			Es ist $|a+b|_p = p^{-\nu_p(a+b)}$ und
			\begin{align*}
			\max(|a|_p,|b|_p) &= \max(p^{-\nu_p(a)}, p^{-\nu_p(b)}) \\
			&\stackrel{\mathclap{p > 1}}{=} p^{\max(-\nu_p(a),-\nu_p(b))} = p^{-\min(\nu_p(a),\nu_p(b))}.
			\end{align*}
			Zu zeigen ist also $p^{-\nu_p(a+b)} \leq p^{-\min(\nu_p(a),\nu_p(b))}$, was wegen $p > 1$ äquivalent ist zu $\nu_p(a+b) \geq \min(\nu_p(a),\nu_p(b))$.
			
			Sei $k := \min(\nu_p(a),\nu_p(b))$, dann gilt $p^k \mid a$ und $p^k \mid b$.
			Nach Satz~\ref{satz:1.4} gilt dann auch $p^k \mid a+b$, also $\nu_p(a+b) \geq k = \min(\nu_p(a),\nu_p(b))$.
			\item
			\begin{description}
				\item[\bewrueck] Wenn $a = 0$, dann gilt $|a|_p=0$ nach Definition.
				\item[\bewhin] Sei $|a|_p = 0$. Angenommen $a \neq 0$, dann ist $\nu_p(a) \neq \infty$ und es gilt $|a|_p = p^{-v_p(a)} \neq 0$, da  $p \ge 2$. \lightning
			\end{description}
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\setcounter{blatt}{3}
\setcounter{aufgabe}{0}
\begin{aufgabe}
	Eine natürliche Zahl $n \geq 1$ ist genau dann ein Quadrat, wenn $\nu_p(n)$ gerade ist für alle $p \in \PP$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	\begin{description}
		\item[\bewhin] Sei $n$ ein Quadrat. Dann ex. ein $ a \in \NN $ mit $ a^2 = n $. Da $ a \in \NN $, besitzt $ a $ eine eind. Primfaktorzerlegung.
		\[
		a = \prod \limits_{p \in \mathbb{P}} p^{v_p(a)} \in \NN
		\]
		Daraus folgt:
		\[
		a^2 = \prod \limits_{p \in \mathbb{P}} p^{2 \cdot v_p(a)} = \prod \limits_{p \in \mathbb{P}} p^{v_p(n)} = n,
		\]
		und da dies eine Primfaktorzerlegung von $n$ ist und diese eindeutig ist, folgt:
		\[
		\forall p \in \PP: v_p(n) = 2 \cdot v_p(a) \quad \Rightarrow \quad \forall p \in \PP: 2 \mid v_p(n)
		\]
		
		\item[\bewrueck] Gelte $2 \mid v_p(n)$ für alle $p \in \PP$.
		Das heißt, für alle $p \in \PP$ existiert ein $m_p \in \NN$ mit $2m_p = v_p(n)$.
		Damit folgt:
		\[
		n = \prod \limits_{p \in \mathbb{P}} p^{v_p(n)} = \prod \limits_{p \in \mathbb{P}} p^{2 \cdot m_p}  =  \prod \limits_{p \in \mathbb{P}} p^{m_p} \cdot \prod \limits_{p \in \mathbb{P}} p^{m_p} = a \cdot a = a^2
		\]
		Also ist $n$ ein Quadrat.
	\end{description}
\end{beweis}

\begin{aufgabe}
	\label{aufg:3.2}
	Sei $\mathcal{Z} = \{4n+1 : n \in \NN\}$.
	Ein Element $p \neq 1$ von $\mathcal{Z}$ heiße \textbf{Promzahl}, wenn $1$ und $p$ die einzigen Zahlen in $\mathcal{Z}$ sind, die $p$ teilen.
	Es gilt:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Jede Zahl in $\mathcal{Z}$ ist als Produkt von Promzahlen schreibbar.
		\item Die Promfaktorzerlegung ist im Allgemeinen nicht eindeutig.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[(i)]
	\item Sei $ n \in \mathcal{Z} $ und $ n = p_1 \cdot p_2 \cdot \dots \cdot p_s $
	die \enquote{übliche} Primfaktorzerlegung in $ \NN $ (mit eventuell $p_i = p_j$ bei $i \neq j$). Da $n$ ungerade ist, ist auch $p_i$ ungerade. Folglich gilt:
	\[
	p_i \in \mathcal{Z} \lor p_i \in \mathcal{Y}:=\{4k+3:k\in \NN\}
	\]
	Beobachte, dass gilt:
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item $a,b \in \mathcal{Z} \Rightarrow a\cdot b \in \mathcal{Z}$ 
		\item $a,b \in \mathcal{Y} \Rightarrow a\cdot b \in \mathcal{Z} $
		\item $a \in \mathcal{Y}, b \in \mathcal{Z} \Rightarrow a \cdot b \in \mathcal{Y}$
	\end{enumerate}
	Beweis:
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item $(4k + 1)(4m + 1) = 4(4km + k + m) + 1\in\mathcal{Z}$ 
		\item $(4k + 3)(4m + 3) = 4(4km + 3km + 3m + 2) + 1 \in\mathcal{Z}$
		\item $(4k + 3)(4m + 1) = 4(3km + k + 3m) + 3 \in \mathcal{Y}$
	\end{enumerate}
	Da $n \in \mathcal{Z}$, muss nach (c) eine gerade Anzahl von $p_i$ aus $\mathcal{Y}$ kommen. Fasse diese zu Produkten $\tilde{p_l} := p_i \cdot p_j \in \mathcal{Z}$ zusammen.
	Dann gilt $\tilde{p_l} \in \mathcal{Z}$ nach (b),
	und diese Produkte sind Promzahlen, da sie nur aus Primfaktoren aus $\mathcal{Y}$ bestehen und somit in $\mathcal{Z}$ nicht zerlegbar sind. Insgesamt bilden die übrigen $p_i \in \mathcal{Z}$ mit den Produkten $\tilde{p_l}$ eine Promfaktorzerlegung von $n$.
	\begin{align*}
	n &= \underbrace{p_1 \cdot p_2 \cdot p_{k-1}}_{\text{alle in } \mathcal{Z}} \cdot \underbrace{p_k \cdot p_{k+1} \cdot \dots \cdot p_{s-1} \cdot p_{s}}_{\text{gerade Anzahl, alle in } \mathcal{Y}} \\
	&= \underbrace{p_1 \cdot p_2 \cdot p_{k-1}}_{\text{prom, da prim}} \cdot \underbrace{\wt{p_k} \cdot \wt{p_{k+1}} \cdot \dots \cdot \wt{p_{r-1}} \cdot \wt{p_{r}}}_{\substack{\text{prom, da nur zerlegbar} \\ \text{in Primzahlen aus } \mathcal{Y}}}
	\end{align*}
	
	\item Idee: Wähle natürliche Zahl $ n = p_1^2 \cdot p_2^2$ mit $ p_1, p_2 \in \mathcal{Y}, p_1 \neq p_2^2 $.
	Dann sind $ p_1^2 \cdot p_2^2 $ und $ p_1 \cdot p_2 $ Promzahlen nach obiger Beobachtung und $ n \in \mathcal{Z} $.
	\begin{gather*}
	p_1 = 3, p_2 = 7 \Rightarrow 9 \cdot 49 = 21 \cdot 21 = 441 \\
	p_1 = 7, p_2 = 11 \Rightarrow 49 \cdot 121 = 77 \cdot 77 = 5929
	\end{gather*}
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\begin{aufgabe}
	\label{aufg:3.3}
	Für $a,b,c \in \ZZ$ mit $\ggT(a,b) = 1, a \mid c$ und $b \mid c$ folgt $ab \mid c$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	Da $b \mid c$, existiert ein $m \in \ZZ$ mit $c = m \cdot b$.
	Es gilt $\ggT(a,b) = 1$ und daher $a \nmid b$.
	Da $a \mid c$, muss auch $a \mid m \cdot b$ gelten.
	Daraus folgt mit Lemma~\ref{lemma:1.20.1}, dass $a \mid m$ gilt.
	Somit existiert ein $r \in \ZZ$ mit $a \cdot r = m$.
	Einsetzen in die erste Gleichung ergibt $c = a \cdot r \cdot b$.
	Da $r \in \ZZ$, folgt $a \cdot b \mid c$.
\end{beweis}

\begin{aufgabe}
	\label{aufg:3.4}
	Sei $n \in \NN, n \geq 1$ und seien $1 = k_1 < \dots < k_s = n$ die Teiler von $n$.
	Dann gilt $k_1 \cdot \dots \cdot k_s = n^\frac{s}{2}$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	Mit $k_i$ ist auch $\frac{n}{k_i}$ ein Teiler von $n$, das heißt $\frac{n}{k_i} = k_j$ für ein $j \in \{1, \dots, s\}$.
	Ferner gilt $\frac{n}{k_i} > \frac{n}{k_j}$ für $k_i < k_j$.
	Also sind auch $\frac{n}{k_s} < \dots < \frac{n}{k_1}$ sämtliche Teiler von $n$.
	\begin{align*}
	\Rightarrow \quad k_1 \cdot k_2 \cdot \dots \cdot k_s &= \frac{n}{k_1} \cdot \frac{n}{k_2} \cdot \dots \cdot \frac{n}{k_2} \\
	\xLeftrightarrow{k_i \neq 0} \quad k_1^2 \cdot k_2^2 \cdot \dots \cdot k_s^2 &= n^s\\
	\xLeftrightarrow{k_i > 0} \quad k_1 \cdot k_2 \cdot \dots \cdot k_s &= n^{\frac{s}{2}}\\
	\end{align*}
\end{beweis}

\setcounter{blatt}{4}
\setcounter{aufgabe}{0}
\begin{aufgabe}
	\label{aufg:4.1}
	Für alle $a_1,\dots,a_{n+1} \in \ZZ$ gilt
	\[
		\ggT(a_1,\dots,a_{n+1}) = \ggT(\ggT(a_1,\dots,a_n),a_{n+1}).
	\]
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	Sei $n \in \NN$ beliebig.
	Definiere $c := \ggT(\ggT(a_1,\dots,a_n),a_{n+1})$ und $d := \ggT(a_1,\dots,a_{n+1})$.
	Nach Lemma~\ref{lem:1.7} gilt $c \mid \ggT(a_1,\dots,a_n), a_{n+1}$ und $\ggT(a_1,\dots,a_n) \mid a_1,\dots,a_n$, also folgt $c \mid a_1,\dots,a_n, a_{n+1}$.
	Nach Lemma~\ref{lem:1.7} gilt damit auch $c \mid d$.
	
	Umgekehrt ist auch $d \mid a_1,\dots,a_{n+1}$, also insbesondere $d \mid \ggT(a_1,\dots,a_n)$.
	Also folgt auch $d \mid c$.
	Somit ist $c = \pm d$ nach Satz~\ref{satz:1.4}, und da $c,d \in \NN$ folgt $c = d$.
\end{beweis}

\setcounter{blatt}{5}
\setcounter{aufgabe}{1}
\begin{aufgabe}
	\label{aufg:5.2}
	Seien $a,b,c,c',m,m' \in \ZZ$ mit $m > 0, c'd = c$ und $m'd = m$.
	Dann gilt
	\[
		ac \kon bc \modu{m} \quad \Leftrightarrow \quad ac' \kon bc' \modu{m'}.
	\]
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	\begin{align*}
		&ac \kon bc \modu{m} \\
		\Leftrightarrow \quad &m \mid ac-bc \\
		\Leftrightarrow \quad &\exists z \in \ZZ : m'dz = c(a-b) \\
		\xLeftrightarrow{m > 0, d > 0} \quad &\exists m'z = \frac{c(a-b)}{d} \\
		\Leftrightarrow \quad &m' \mid \frac{c}{(a-b)} \\
		\Leftrightarrow \quad &m' \mid c'(a-b) \\
		\Leftrightarrow \quad &m' \mid ac' - bc' \\
		\Leftrightarrow \quad &ac' \kon bc' \modu{m}
	\end{align*}
\end{beweis}

\begin{aufgabe}
	\label{aufg:5.3}
	Seien $a,m \in \ZZ$ mit $m>0$.
	Dann gilt
	\[
		\ggT(a,m) = 1 \quad \Leftrightarrow \quad  \exists b \in \ZZ : ab \kon 1 \modu{m}.
	\]
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	\begin{align*}
		&\exists b \in \ZZ : ab  \kon 1 \modu{m} \\
		\Leftrightarrow \quad &\exists b \in \ZZ : m \mid (ab-1) \\
		\Leftrightarrow \quad &\exists z,b \in \ZZ : mz = ab-1 \\
		\Leftrightarrow \quad &\exists z,b \in \ZZ : 1 = ab - mz \\
		\xLeftrightarrow{\ref{satz:1.8}} \quad &\ggT(a,m) = 1. 
	\end{align*}
\end{beweis}

\setcounter{blatt}{7}
\setcounter{aufgabe}{1}
\begin{aufgabe}
	\label{aufg:7.2}
	Sei $(G,\cdot)$ eine abelsche Gruppe und $H,K \subseteq G$ Untergrupen von $G$.
	Dann ist
	\[
		HK := \{h \cdot k : h \in H, k \in K\}
	\]
	eine Untergruppe von $G$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	\begin{itemize}
		\item Da $H,K$ Untergruppe von $G$, ist $e_G \in H,K$.
		Also folgt $e_G = e_G \cdot e_G \in HK$.
		\item Seien $x_1 = h_1 k_1, x_2 = h_2 k_2 \in HK$ (insbesondere also $h_1,h_2 \in H, k_1,k_2 \in K$).
		Dann gilt $x_1x_2 = h_1k_1h_2k_2 = (h_1h_2)(k_1k_2) \in HK$, da $h_1h_2 \in H$ und $k_1k_2 \in K$ und $G$ abelsch.
		\item Sei $x = hk \in HK$.
		Da $H,K$ Untergruppe, ist $h^{-1} \in H$ und $k^{-1} \in K$.
		Es folgt $x^{-1} = (hk)^{-1} = k^{-1}h^{-1} = h^{-1}k^{-1} \in HK$.
	\end{itemize}
\end{beweis}

\begin{aufgabe}
	\label{aufg:7.3}
	Sei $(G,\cdot)$ eine endliche Gruppe.
	Dann gilt $a^{\#G} = e$ für alle $a \in G$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	Sei $a \in G$ beliebig.
	Da $G$ endlich, gilt $\ord(a) = \#G$ nach Korollar~\ref{kor:3.16}, also $\#G = k \cdot \ord(a)$ für ein $k \in \ZZ$.
	Damit folgt
	\[
		a^{\#G} = a^{\ord(a) \cdot k} = \enb{a^{\ord(a)}}^k = e_G^k = e_G.
	\]
\end{beweis}

\begin{aufgabe}
	\label{aufg:7.4}
	Ist $(G,\cdot)$ eine endliche abelsche Gruppe, so hat das Produkt aller Elemente Ordnung $1$ oder $2$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	Seien $g_1,\dots,g_n$ sämtliche Elemente von $G$.
	Da $G$ eine Gruppe ist, besitzt jedes $g_i$ ein Inverses $g_i^{-1}$ und dieses ist nach Korollar~\ref{kor:3.3.1} eindeutig bestimmt.
	Also sind auch $g_1^{-1},\dots,g_n^{-1}$ sämtliche Elemente von $G$.
	Es folgt:
	\begin{align*}
		&g_1 \cdot \dots \cdot g_n = g_1^{-1} \cdot \dots \cdot g_n^{-1} \\
		\xLeftrightarrow{G \text{ abelsch}} \quad &g_1^2 \cdot \dots \cdot g_n^2 = e_G \\
		\xLeftrightarrow{G \text{ abelsch}} \quad &(g_1 \cdot \dots \cdot g_n)^2 = e_G \\
		\xLeftrightarrow{G = \{g_1,\dots,g_n\}} \quad &\enb{\prod_{g \in G} g}^2 = e_G.
	\end{align*}
	Somit gilt 
	\[
		\ord\enb{\prod_{g \in G} g} \stackrel{\text{Def}}{=} \min\penb{k \in \NN : \enb{\prod_{g \in G} g}^k = e_G} \leq 2
	\]
	und daher $\ord\enb{\prod_{g \in G} g} \in \{1,2\}$.
\end{beweis}

\setcounter{blatt}{8}
\setcounter{aufgabe}{0}
\begin{aufgabe}
	\label{aufg:8.1}
	Sei $(G,\cdot)$ eine endliche Gruppe und $n \in \NN$ mit $\ggT(n,\#G) = 1$.
	Dann existiert zu jedem $g \in G$ ein $h \in G$ mit $h^n = g$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	Sei $\in G$ beliebig.
	Nach Satz~\ref{satz:1.8} gilt: 
	\[
		\ggT(n,\#G) = 1 \Leftrightarrow \exists x,y \in \ZZ : 1= x \cdot n + y \cdot \#G 
	\]
	und nach Satz~\ref{satz:3.16}
	\[
	\ord(g) \mid \#G, \text{ d.h. } \exists k \in \ZZ : \#G = k \cdot \ord(g)
	\]
	Setze $h:= g^x$. Dann gilt:
	\begin{align*}
	g = g^1 &= g^{x \cdot n + y \cdot \#G} = g^{x \cdot n + y \cdot k\cdot \ord(g)} = g^{x \cdot n} \cdot g^{ y \cdot k \cdot \ord(g)} \\
	&= \enb{g^x}^n \cdot \enb{g^{\ord(g)}}^{y \cdot k} = h^n \cdot e^{y \cdot k} = h^n
	\end{align*}
\end{beweis}

\begin{aufgabe}
	\label{aufg:8.2}
	Sei $p \in \PP$ und $(G,\cdot)$ eine endliche Gruppe mit $\#G = p^k$ für ein $k \geq 1$.
	Dann existiert ein Element $g \in G$ mit $\ord(g) = p$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	Sei $ x \in G, x\neq e $ (möglich, da $\#G >1$).
	Nach Satz~\ref{satz:3.16} gilt $ \ord(x) \mid p^k$, also $ \ord(x) = p^l $ für ein $ 1 \leq l \leq k $ (Eindeutigkeit der Primfaktorzerlegung).
	Es gilt also:
	\begin{align*}
	e = x^{p^l} &= x^{p \cdot p^{l-1}} = \left(x^{p^{l-1}}\right)^p \\
	\Rightarrow \quad \ord \enb{x^{p^{l-1}}} &\leq p \\
	\xRightarrow{p \in \PP} \quad \ord\enb{x^{p^{l-1}}} &\in \{1,p\}
	\end{align*}
	Wegen $\ord(x) = p^l$ ist $x^{p^{l-1}} \neq e$, also gilt:
	$ \ord(x^{p^{l-1}}) = p$.
	Die Behauptung folgt mit $g:=x^{p^{l-1}}$.
\end{beweis}

\setcounter{aufgabe}{3}
\begin{aufgabe}
	\label{aufg:8.4}
	Für $n \in \NN, n > 1$ sei
	\[
		S(n) = \{k \in \NN : 0 \leq k \leq n, \ggT(k,n)=1\}.
	\]
	Dann ist $\frac{n}{2}$ der Mittelwert von $S(n)$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	Wir schreiben:
	\begin{gather*}
	S(n) = \{s_1,\dots,s_{\varphi(n)}\} \\
	\varrho(n):= \sum\limits_{i = 1}^{\varphi(n)} s_i
	\end{gather*}
	Zu zeigen ist dann $\frac{\varrho(n)}{\varphi(n)}$.
	
	Mit $ \ggT(n,s_i) = 1 $ ist auch $\ggT(n,n-s_i) = \ggT(n,s_i-n)	\overset{\ref{lemma:1.17}}{=} \ggT(n,s_i) = 1$.
	Daher gilt:
	Sind $s_1,\dots, s_{\varphi(n)} \leq n$ sämtliche zu $n$ teilerfremde Zahlen $\leq n$, so auch $n-s_1,\dots,n-s_{\varphi(n)}$.
	Es folgt also:
	\begin{align*}
	&\sum\limits_{i = 1}^{\varphi(n)} s_i = \varrho(n) = \sum\limits_{i = 1}^{\varphi(n)} n -s_i \\
	\Rightarrow \quad  &2\cdot \varrho(n) = \sum\limits_{i = 1}^{\varphi(n)} s_i + (n - s_i) = \sum\limits_{i = 1}^{\varphi(n)} n = \varphi(n) \cdot n \\
	\Leftrightarrow \quad &\frac{\varrho(n)}{\varphi(n)} = \frac{n}{2}
	\end{align*}
\end{beweis}

\setcounter{blatt}{9}
\setcounter{aufgabe}{3}
\begin{aufgabe}
	\label{aufg:9.4}
	Sei $p \in \PP$ und $a,b \in \ZZ$ beliebig.
	Dann gilt
	\[
		(a+b)^p \kon a^p + b^p \modu{p}.
	\]
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	\[
		(a+b)^p \overset{\ref{kor:4.5}}{\kon} a+b \overset{\ref{kor:4.5}}{\kon} a^p + b^p \modu{p}
	\]
\end{beweis}

\setcounter{blatt}{10}
\setcounter{aufgabe}{2}
\begin{aufgabe}
	\label{aufg:10.3}
	Sei $(A,+)$ eine abelsche Gruppe, $d \in \ZZ$ und $A_d = \{x \in A : dx = 0\}$.
	Dann ist $A_d$ eine Untergruppe von $A$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	\begin{itemize}
		\item Für das neutrale Element $0 \in A$ gilt $d \cdot 0 = 0 \Rightarrow 0 \in A_d \Rightarrow A_d \not =  \emptyset $
		\item Seien $ a,b \in A_d $, d.h. $ d \cdot a = 0, d\cdot b = 0 $. 
		Dann gilt, da $A$ abelsch,
		\[
			d \cdot ((-a) + b) = (-a) \cdot db = (-a) \cdot 0 = 0,
		\]
		also $(-a) + b \in A_d$.
	\end{itemize}
	Somit ist $A_d$ nach Satz~\ref{satz:3.4} eine Untergruppe.
\end{beweis}

\begin{aufgabe}
	\label{aufg:10.4}
	Für $p \in \PP$ ist die Anzahl der Kongruenzklassen von Primitivwurzeln modulo $p$ gegeben durch $\varphi(\varphi(p))$.
\end{aufgabe}

\begin{beweis}
	Nach Korollar~\ref{kor:4.11} ist $(\ZZ \diagup p\ZZ)^*$ zyklisch, das heißt es existiert eine Primitivwurzel $\xi \in \ZZ$ mit $\sk{[\xi]} = (\ZZ \diagup p\ZZ)^*$.
	Da $(\ZZ \diagup p\ZZ)^* = \{ [1],[2],\dots,[p-1]\}$, ist also $\ord([\xi]) = \varphi(p) = p-1$.
	
	Nach Lemma~\ref{lemma:4.10} gilt für $k \geq 1$:
	\[
	\ggT(k,p-1) = 1 \quad \Leftrightarrow \quad \ord([\xi]^k) = \ord([\xi])
	\]
	Somit ist auch jedes $[\xi]^k$ eine Kongruenzklasse einer Primitivwurzel modulo $p$ für $1 \leq k \leq p-1, \ggT(k,p-1) = 1$.
	Wegen $\ord([\xi]) = p-1$ sind diese alle verschieden.
	Da es $\varphi(p-1)$ viele Zahlen $k$ gibt mit $1 \leq k \leq p-1, \ggT(k,p-1) = 1$, haben wir also $\varphi(p-1) = \varphi(\varphi(p))$ verschiedene Kongruenzklassen von Primitivwurzeln modulo $p$ konstruiert.
\end{beweis}
\cleardoubleoddemptypage